\chapter{Marco Te\'orico}

En esta secci'on se presenta el marco te'orico en el cual se basa este trabajo de investigaci'on.

\section{Criaderos y vectores}

Cualquier tipo de objeto que acumule agua y albergue huevos, larvas, o pupas, es considerado como criadero de vector. El SENEPA divide a los criaderos en 3 tipos pricipales: criaderos \'utiles (objetos de uso cotidiano), criaderos inservibles (objetos que han sido descartados), y los criaderos naturales (formados por la naturaleza).

\begin{figure}[ht!]
 \begin{center}
  %\includegraphics[width=\linewidth]{img/minga1.png}
  \includegraphics{img/minga1.png}
  \caption{C\'antaro convertido en criadero}
  \label{fig:minga1}
   \end{center}
\end{figure}

Seg\'un el estudio \cite{Cabezas:2005}, en la fase adulta el \textit{Aedes aegypti} permanece con vida unas pocas semanas. Las hembras se deben alimentar de sangre para la formaci\'on de los huevos. Tienden a permanecer en el mismo sitio siempre que los factores ambientales sean favorables.

De acuerdo a la Organizaci\'on Mundial de la Salud \cite{who:2019:Online} los estudios sobre el radio de vuelo indican que el \textit{Aedes aegypti} puede pasar toda la vida en el interior de la casa en la que se ha convertido en adulto o alrededor de ella, y que suele volar unos 400 metros de media.

\cite{Arrivillaga:2009} Teniendo en cuenta que el \textit{Aedes aegypti} es un vector urbano, se desarrolla mayormente en criaderos de tipo inservible, y durante su vida adulta no viaja m'as de 400 metros en promedio \cite{who:2019:Online}, se decidi\'o estudiar los casos febriles que se dan en un 'area de 400 metros a la redonda de los criaderos encontrados.

\begin{figure}[ht!]
 \begin{center}
  %\includegraphics[width=\linewidth]{img/minga2.png}
  \includegraphics{img/minga2.png}
  \caption{Utensilio de cocina en donde se detectaron pupas}
  \label{fig:minga2}
   \end{center}
\end{figure}

En las figuras \ref{fig:minga1} y \ref{fig:minga2} se ve a un funcionario del SENEPA en las tareas de b\'usqueda y eliminaci\'on de criaderos.

\section{An\'alisis espacial de datos}

Se entiende por dato espacial todo aquel con una referencia geogr\'afica, es decir, que puede ser localizado dentro de un mapa. Los tipos de dato espaciales podr\'ian tratarse de superficies u objetos como puntos, l\'ineas, o pol\'igonos. El an\'alisis espacial toma estos datos para obtener informaci\'on nueva y significativa a partir de ellos.

El an\'alisis espacial de datos es un conjunto de t\'ecnicas cuyos resultados dependen de las caracter\'isticas y la localizaci\'on de los objetos de estudio. Adem\'as de la localizaci\'on exacta, la posici\'on relativa con respecto a otros objetos, podr\'ia servir como elemento de estudio y an\'alisis.

Una perspectiva espacial permite, dada una serie de eventos distintos, presentarlos en conjunto mediante capas. El hecho de que exista cercan\'ia entre eventos podr\'ia sugerir un v\'inculo entre ellos.

El c'alculo de la distancia entre dos puntos geogr'aficos es una tarea no trivial. Suponiendo que los puntos de referencia no se encuentren muy separados, como podr'ia ser el caso de dos puntos en la misma 'area urbana, podr'iamos utilizar el teorema de Pit'agoras para calcular la distancia entre dos puntos:

\[ \sqrt{(x_2 - x_1)^2 + (y_2 - y_1)^2} \]

Si bien se trata de un c'alculo simple, el mismo no siempre es el m'as adecuado para obtener valores de distancia en los sistemas geogr'aficos, especialmente cuando las distancias son considerables (distintos pa'ises, continentes, regiones, etc.), ya que la medida obtenida supone el concepto de dos dimensiones, y no se tiene en cuenta la curvatura de la tierra.

Para c'alculos m'as precisos, es necesario utilizar conceptos de coordenadas geogr'aficas, latitud y longitud. Las l'ineas de latitud se extienden de este a oeste paralelas al Ecuador. Las l'ineas de longitud se extienden de norte a sur, paralelas al meridiano de Greenwich.

En estos casos, resulta m'as conveniente utilizar la f'ormula de Haversine, una f'ormula de trigonometr'ia esf'erica. La misma se define como:

\[ \Delta lon = lon_2 - lon_1 \]
\[ \Delta lat = lat_2 - lat_1 \]
\[ a = \sin^2(\Delta lat / 2) + \cos(lat_1) \times \cos(lat_2) \times \sin^2(\Delta lon / 2) \]
\[ c = 2 \times \arcsin(\min(1, \sqrt{a})) \]
\[ d = R \times c \]

En donde ``R'' corresponde al radio terrestre (aproximadamente 6371 km), y ``d'' a la distancia en kil\'ometros.

Teniendo en cuenta estas consideraciones, resulta m'as adecuado para este trabajo, el uso de la f'ormula de Haversine, ya que se cuenta con las coordenadas reales, el c'omputo se simplifica realizando un programa que tome estos valores como entrada y los procese.

\section{Sistemas de informaci\'on geogr\'afica}

\cite{Olaya:2014} Los Sistemas de Informaci\'on Geogr\'afica son una integraci\'on de software, hardware, y datos geogr\'aficos dise\~nados para capturar, almacenar, manipular, analizar y desplegar en todas sus formas la informaci\'on geogr\'aficamente referenciada. Un SIG ha de permitir la lectura, almacenamiento, edici\'on, gesti\'on de datos espaciales, as\'i como el an\'alisis de dichos datos. Esto incluye desde consultas simples a la elaboarci\'on de modelos.

Un mapa es una representaci\'on de un conjunto de datos espaciales y, aunque esta representaci\'on resulta de enorme importancia, en el entorno de un SIG no es sino un elemento m\'as de una serie de componentes. Un SIG contiene tambi\'en las operaciones que pueden hacerse sobre el mapa, que no son ajenas a este sino partes igualmente de todo el sistema conformado por el SIG.

Los SIG utilizan datos georreferenciados como el medio fundamental de obtenci\'on y almacenamiento de informaci\'on. Un SIG es adem\'as un proceso de tratamiento de informaci\'on espacial y georreferencial, y no s\'olo el software o el hardware que lo sostiene.

La raz\'on para utilizar un SIG es la gesti\'on de la informaci\'on espacial. El sistema permite separar la informaci\'on en diferentes capas, y las almacena independientemente, permitiendo trabajar con ellas de manera r\'apida y sencilla, facilitando la posibilidad de relacionar la informaci\'on existente.

\section{Dispositivos m\'oviles}

Los dispositivos m\'oviles son componentes hardware de tama\~no peque\~no, f\'acilmente transportables, con caracter\'isticas como la conexi\'on permanente o intermitente a redes inal\'ambricas, memoria y capacidad de almacenamiento y procesamiento limitadas, de uso generalmente individual. Son f\'aciles de operar, permitiendo as\'i que usuarios no expertos puedan hacer uso de los mismos. Algunos ejemplos son los tel\'efonos inteligentes, las tablets, los PDA's, los sistemas de navegaci\'on, etc. Para el alcance de este trabajo, cuando se menciona a los dispositivos m\'oviles, se hace referencia a los tel\'efonos inteligentes.

\subsection{Geolocalizaci\'on}

En lo que respecta a la precisi\'on de la localizaci\'on de los dispositivos m\'oviles, cabe mencionar que la mayor\'ia de los que se encuentran en el mercado cuentan con GPS\footnote{Global Positioning System (sistema de posicionamiento global)} integrado. Dado que el consumo de bater\'ia en estos dispositivos es un asunto no trivial, existen varias configuraciones y niveles de precisi\'on de la localizaci\'on que se pueden configurar.

La configuraci\'on b\'asica del GPS utiliza la triangulaci\'on satelital para determinar las coordenadas, este enfoque consume un gran porcentaje de la bater\'ia. Otra opci\'on m\'as eficiente en t\'erminos de consumo de energ\'ia es la A-GPS\footnote{Assisted GPS (GPS asistido)} que a\~nade informaci\'on de las torres de telefon\'ia como fuente adicional para determinar la ubicaci\'on. En este caso se utilizan hasta tres torres para recuperar la informaci\'on.

El software con el que se determina la posici\'on ir\'a alternando entre los datos de sat\'elites GPS y la posici\'on mediante A-GPS para conseguir la geoposici\'on actual con una aproximaci\'on de alrededor de 50 metros.

\subsection{Aplicaciones h\'ibridas}

Para el desarrollo de la aplicaci\'on m\'ovil se eligi\'o un enfoque h\'ibrido, es decir, un enfoque en donde se combinan caracter\'isticas de la programaci\'on nativa y de la programaci\'on web en HTML5.

Las aplicaciones h\'ibridas se escriben en HTML, JavaScript, y CSS. Luego esta se empaqueta con un wraper, de manera a que puedan ejecutarse en los distintos dispositivos, de forma nativa. As\'i el empaquetador nativo act\'ua como intermediario entre la aplicaci\'on y el dispositivo m\'ovil.

El n\'ucleo HTML5 se ejecuta dentro del contenedor nativo, este utiliza el motor de navegador del dispositivo m\'ovil para procesar el c\'odigo JavaScript. As\'i el mismo c\'odigo se reutiliza en diferentes tipos de dispositivos. De esta forma el soporte a la aplicaci\'on se hace m\'as f\'acil, en menor tiempo, y a un menor costo.

Estas aplicaciones se distribuyen en las distintas tiendas digitales, por el mismo canal que las aplicaciones nativas; la instalaci\'on es transparente para el usuario.

\section{Servidor geogr\'afico}

Otro componente del sistema es el servidor geogr\'afico, el cual permite la visualizaci\'on y edici\'on de los datos geoespaciales. Mediante el uso de est\'andares de c\'odigo abierto, se facilita la creaci\'on de mapas y el intercambio de datos. En ese sentido, el Open Geospatial Consortium (OGC) aglutina a los grupos y sectores que buscan acordar y promover estos est\'andares, en \'areas y proyectos tales como geociencias y medio ambiente, defensa e inteligencia, smart cities (IoT y sensores web, tecnolog\'ia m\'ovil), servicios de emergencia y respuesta a cat\'astrofes, aviaci\'on, entre otros.

El est\'andar Web Map Service Interface (WMS) provee una interfaz HTTP para hacer solicitudes de im\'agenes geogr\'aficas de uno o m\'as servidores de base de datos geoespaciales distribu\'idos. Una solicitud WMS define las capas geogr\'aficas y el \'area de inter\'es que se quiere obtener. La respuesta es una o m\'as im\'agenes (JPG, PNG, etc.) que se pueden desplegar en un navegador web. La interfaz tambi\'en soporta la especificaci\'on de si la imagen retornada debe ser transparente o no, de forma a superponer diferentes capas.

OpenLayers es una biblioteca JavaScript, que en conjunto con el proyecto colaborativo de creaci\'on y edici\'o de mapas, OpenStreetMap (OSM), se utiliza en este proyecto como contenedor y capa base. La biblioteca OpenLayers se encarga de la comunicaci\'on con el servidor de mapas que provee los datos geogr\'aficos almacenados. Luego se aplica la capa obtenida sobre el mapa prove\'ido por OSM, de manera a que los puntos de estudio queden en contexto.

\begin{figure}[ht!]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/reporte-puntos.png}
  \caption{OpenLayers y OSM para la visualizaci\'on de las distintas capas}
  \label{fig:reporte-puntos}
   \end{center}
\end{figure}

En la figura \ref{fig:reporte-puntos} se ve un ejemplo del resultado de combinar las tecnolog\'ias del servidor de mapas, OpenLayers, y OpenStreetMap.

\section{M\'odulo de soporte GIS para la base de datos}

PostGIS es un m\'odulo que a\~nade soporte de objetos geogr\'aficos a la base de datos objeto-relacional PostgreSQL. Este m\'odulo convierte al sistema de administraci\'on de base de datos en una base de datos espacial mediante la adici\'on de tres caracter\'isticas: tipos de datos espaciales, \'indices espaciales y funciones que operan sobre ellos. PostGIS hereda las caracter\'isticas de las bases de datos empresariales, as\'i como los est\'andares abiertos que implementan un Sistema de Informaci\'on Geogr\'afica dentro del motor de base de datos.

\section{Python y WSGI}

Python es un lenguaje de programaci\'on de prop\'osito general, interpretado, de alto nivel. El mismo soporta orientaci\'on a objetos, y programaci\'on imperativa. Es un lenguaje interpretado, de tipado din\'amico, y multiplataforma. Su licencia es de c\'odigo abierto.

El microframework Flask, basado en Werkzeug\footnote{Librer\'ia de aplicaciones web WSGI} y Jinja2\footnote{Lenguaje de plantillas para Python}, se utiliza para el desarrollo del backend. El mismo se ejecuta en un servidor web Apache, corriendo en una m\'aquina Linux. Este framework est\'a basado en la especificaci\'on WSGI, la cual describe c\'omo se comunica el servidor web con las aplicaciones. WSGI es parte del est\'andar PEP 3333\footnote{Python Web Server Gateway Interface v1.0.1 https://www.python.org/dev/peps/pep-3333/}

\section{Servicios RESTful y formato JSON}

La comunicaci\'on y transferencia de datos entre la aplicaci\'on m\'ovil y el servidor web se da mediante la arquitectura REST\footnote{REpresentational State Transfer (transferencia de estado representacional)}, la arquitectura est\'andar de comunicaci\'on. REST se basa en el protocolo HTTP\footnote{Hypertext Transfer Protocol (protocolo de transferencia de hipertexto)}

Las ventajas de esta arquitectura son varias, entre las cuales se encuentra la separaci\'on del cliente y servidor. Las implementaciones de estos componentes se pueden desarrollar de forma independiente, el c\'odigo en cualquiera de estos componentes puede ser modificado sin impactar al otro.

La arquitectura es independiente del lenguaje de programaci\'on, tanto cliente como servidor se pueden implementar en cualquier lenguaje, consiguiendo as\'i versatilidad.

Otra de las ventajas es que no se manejas estados, tanto el cliente como el servidor funcionan sin saber el estado del otro. De esta manera se consigue una mayor disponibilidad, escalabilidad, y performance del sistema. Existen operaciones bien definidas, como por ejemplo POST, GET, PUT, DELETE; para interactuar con los recursos.

El formato JSON\footnote{JavaScript Object Notation} se utiliza para el intercambio de datos entre el cliente y servidor. Es un formato de texto totalmente independiente del lenguaje de programaci\'on, pero a la vez f\'acil e intuitivo de aprender y utilizar.

JSON se basa en dos estructuras; una colecci\'on de pares nombre/valor, y una lista ordenada de valores. Ambas son estructuras de datos universales, soportadas pr\'acticamente por todos los lenguajes de programaci\'on.